\chapter{Das Problem des kürzesten Pfades}

In diesem Abschnitt wird ein Einstieg in das Problem des kürzesten Pfades (englisch shortest path problem) gegeben. Ein optimaler kürzester Pfad besitzt eine möglichst kurze Distanz von Start zu Ziel\cite{Madkour.2017}. Viele Pfadplanungsverfahren repräsentieren das Problem des kürzesten Pfades als Suchproblem in einem Graphen[?A Comprehensive Study on Pathfinding Techniques for Robotics and Video Games]. %todo umformulieren, weil keine Quelle vorhanden, vlt. viele Pfadplanungsverfahren lassen sich einfach auf das graph zurückzuführen

\section{Begriffsdefinitionen}

%todo Graph matematisch beschreiben, eventuell beim Schmitz nachgucken
%ein Pfad bestimmen, und s und d konsisten nutzen
Ein Graph ist eine mathematische Darstellung von Objekten, die aus Punkten und Verbindungslinien bestehen. Ein Graph \textit{G} ist ein Tupel zwei disjunkter Mengen \textit{V} und \textit{E}. Die Elemente der Menge V werden als Knoten und die Elemente der Menge E werden als Kanten bezeichnet. Einer Kante können ein oder zwei Knoten als Endpunkte zugewiesen werden. Kanten können Gewichtungen haben. Diese Gewichtungen wirken sich auf Pfade durch den Graphen aus\cite{Gross.2004}. Im Zuge eines Pfadplanungsverfahrens beinhaltet die Menge \textit{V} einen Startknoten \textit{s}, einen Endknoten \textit{d} und eine Menge aus gewichteten Kanten \textit{E}. %todo besser mathematisch, d,e el E
Ziel des Verfahrens ist es den Pfad von \textit{s} nach \textit{d} mit dem geringsten Gewicht zu finden\cite{Madkour.2017}. 

\section{Übersicht der Pfadplanungsansätze}
Das Weltmodell kann für verschiedene Einsatzbereiche unterschiedlich dargestellt werden. Eine Abbildung der realen Welt muss deren Merkmale möglichst präzis erfassen können. Die folgenden Ansätze für die Raumdarstellung führen jeweils Fragestellungen auf Suchprobleme in Graphen zurück. %todo besser umformulieren in Hinblick auf die folgende Auflistung, hier sind mehr eigentlich spielen&roboter Ansätze

\subsection{Geometrische Karten oder Wegkartenverfahren}
%todo Hinblick auf Spiele hier schaffen, um den Raum oder Fläche als Weltmodell darzustellen, 

\textbf{Das Voronoi Diagram}\newline
Bei Erstellung des Voronoi-Diagramms wird der Raum in Regionen (Voronoi-Regionen) zerlegt. Jede Region enhält ihr Zentrum und die Punkte, die zu diesem Zentrum euklidisch näher liegen, als zu jedem anderen Zentrum \cite{voronoi}. \\
 
\textbf{Sichtbarkeitsgraph} \newline
Ein Sichtbarkeitsgraph enthält alle gegenseitig sichtbaren Orte. Eine Kante zwischen zwei Knotenpunkten existiert genau dann, wenn die Knoten sich gegenseitig sehen. Dies ist der Fall, wenn es keine Hindernisse zwischen den Knoten gibt\cite{visG1}. \\ 

\textbf{Potentialfeldverfahren} \newline
Das Potentialfeldverfahren bietet einen Ansatz, bei dem der Suchraum von Gradienten überspannt wird. Aus den Gradienten werden dann mögliche Bewegungsrichtungen ersichtlich ?? \cite{potField}.\\

\textbf{Zellzerlegungsverfahren}\newline
Die Zellzerlegung ist ein bekanntes Hindernisvermeidungsverfahren, das den hindernisfreien Konfigurationsraum in eine endliche Sammlung nicht überlappender(disjunkter) konvexer Polygone, sogenannte Zellen, zerlegt. In diesen kann leicht ein Pfad gefunden werden. Obwohl dieses Verfahren rechenintensiv ist, besteht sein Vorteil gegenüber anderen Ansätzen zur Planung von Roboterpfaden darin, dass die Zellzerlegung unter geeigneten Annahmen vollständig aufgelöst ist. Andere Verfahren verwenden beispielsweise eine Roadmap oder Potentialfeldverfahren\cite{cd}. \\

\subsection{Topologische Graphen}
Diese Gruppe der Verfahren wird in zwei Gruppen unterteilt. Es gibt informierte und uninformierte Suchalgorithmen. Die beiden Gruppen werden im folgenden Kapitel näher besprochen.